你霎時的青春，並非徒然的夢 - 林夕

你霎時的青春，並非徒然的夢 - 林夕

韓半島新聞平台fb圖片(互聯網)

周同學在生死搏鬥時，我們禱告。我也禱告，雖知道病況實情，也在近乎絕望中求奇蹟。

佛陀在《金剛經》說過「以音聲求我／是人行邪道／不能見如來」， 若公義無法在現世到來，我也沒想要見如來。香港這地獄不空，個人修到成佛，於這五濁混世又有何貢獻，又有何安樂清淨可言？

所以我從不臨急抱佛腳──於是我竟然第一次，緊握着朋友送的十字架，向上帝祈禱，還記得那無奈無助，更有點無恥的內容：「我知道沒資格跟祢講條件，但是，如果，祢能恩賜一個奇蹟，往後每晚向祢祈禱，我願意。」

五天後，只剩下真相未明，等待歷史缺了的一角拼圖變完整。雖如此，我仍然如阿摩司書所說，「惟願公平如大水滾滾，使公義如江河滔滔」，那一天必會到來。

如果那一天到來……《1987：逆權公民》這電影又名《1987：黎明到來的那一天》，早看過三遍，片尾曲最近在臉書有中文歌詞版本，朋友之間瘋傳，頻說催淚，我想，淚再催又有何用？

剛巧周同學出事前幾天，朋友傳訊說金義聖想把這首叫《當那一天到來》的歌，填上廣東詞，最後找上我。雖然義不容辭，但重溫那歌詞，邊寫邊放電影，才發現這任務太沈重。

我的哭點比狗官的道德底線低很多很多，哭到打上電腦的字都看不清，要放大兩百倍才知道有沒有打錯。濕着眼睛寫詞，還是第一次。

詞寫完，祈願也完了，只剩悼念。歷史永遠愚蠢又悲哀地重複。看南韓民主運動，看1987六月抗爭，被軍警催淚彈射中後腦身亡的李韓烈同學，很難不想起周同學。

我算是很明白自己情緒起伏因果，可是死訊傳來之後，壓在內心那塊頑石超重到我震驚。坦白說，比過去遠之又遠的親人逝去還要沈重，但，周同學只是個熟悉的陌生人啊。

我再次犯賤，又重溫了那電影，終於明白了。

悼念周同學，其實也在悼念我們被剝奪的自由、悼念真正暴徒暴政丟掉的良知、悼念人類史上為爭取公義而犧牲的人，悼念已成回憶的香港。難怪，沈甸甸如生命中不能承受的重。正因為重，悲憤也並非無用，那是更加堅持下去的力量。

南韓光復後，文益煥牧師向李韓烈烈士送別說：「你21歲便成為永遠，我不知不覺便到了70歲。為了實現你沒能實現的夢，我們應該代替你繼續活着……」

我也用那首歌詞送別周同學：「如果那一天到來，如果那一天到來，你霎時的青春，並非徒然的夢。」如果那一天並未到來，悲憤之後，我們要做個更強壯的香港人。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

夕爺

清泉

睇到喊